---
title: 什么是CDN？原理是什么？
date: 2022-06-04
tags:
 - Interview
---

## 定义

CDN(Content Delivery Network)，内容分发网络，CDN的作用就是根据用户位置分配最近的资源

比如用户在上网的时候不用直接访问源站，而是访问离他“最近的”一个 CDN 节点，术语叫**边缘节点**，其实就是缓存了源站内容的代理服务器。

![cdn](./images/cdn.png)

## 原理分析

在没有应用 `CDN` 时，我们使用域名访问某一个站点时的路径为

> 用户提交域名→浏览器对域名进行解释→DNS 解析得到目的主机的IP地址→从IP地址得到请求数据

应用`CDN`后，`DNS` 返回的不再是 `IP地址`，而是一个`CNAME`(Canonical Name ) 别名记录，指向`CDN`的全局负载均衡

`CNAME`实际上在域名解析的过程中承担了中间人（或者说代理）的角色，这是`CDN`实现的关键

### 负载均衡系统

由于没有返回`IP地址`，于是本地`DNS`会向负载均衡系统再发送请求 ，进入到`CDN`的全局负载均衡系统进行智能调度：

- 看用户的 IP 地址，查表得知地理位置，找相对最近的边缘节点

- 看用户所在的运营商网络，找相同网络的边缘节点

- 检查边缘节点的负载情况，找负载较轻的节点

- 其他，比如节点的“健康状况”、服务能力、带宽、响应时间等

最终得到最合适的边缘节点，然后把这个节点返回给用户

![cname](./images/cname.png)

### 缓存系统

`CDN` 的另一个关键组成部分是缓存系统，缓存系统会有选择地缓存那些最常用的那些资源。

其中有两个衡量`CDN`服务质量的指标：

- 命中率：用户访问的资源恰好在缓存系统里，可以直接返回给用户，命中次数与所有访问次数之比
- 回源率：缓存里没有，必须用代理的方式回源站取，回源次数与所有访问次数之比

缓存命中直接返回给用户，否则回源；现在的商业 `CDN` 命中率都在 90% 以上，相当于把源站的服务能力放大了 10 倍以上。
